小巴上的女士

小巴上的女士 - 高慧然

2019-03-11
名采論壇

在街邊等小巴，司機停車，示意我上車。上了車才發現車上並無座位。司機說，「前面站有人下車，麻煩你站一會。」說話間，車子已開動。我從未遇過這種事，一時間，站在過道有些不知所措。

這時，一位女士往旁邊擠了擠，把我拉到她身旁讓我擠坐下來。她說，「這樣站着很危險，雖然車速不快，但萬一急停，你會跌倒，來！坐我旁邊，把手扶着椅背！」她邊說邊把我拉到她讓出的半個座椅上。

車程很短，兩三分鐘而已。很快有一批人下了車。女士跟我笑笑說，「現在你可以挑選你喜歡的座位了。」

那兩三分鐘的車程，竟讓我有些留戀。我彷彿坐上了時光穿梭機，回到了自由行開放前的香港，那時候的香港人，就是這個模樣的，大家互相關心，守望相助。雖然只是小巴上的半個座椅，那種被陌生人在乎、被陌生人關愛的溫暖，卻讓我久久不能忘懷。香港人，本來是這個樣子的。可是，我們有多久不曾見到這樣的香港人了？真讓人惆悵。想想香港人被環境所迫，變成今天的模樣，莫名傷感。

這些年，有三五天假期的話，我喜歡去一趟台灣，其中一個原因就是台灣人有人情味。小巴上的那位女士，卻讓我明白我自己，原來，我之所以喜歡台灣人的人情味，是因為我留戀遠去了的香港。